\documentclass{class}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}

\newcommand{\thissemester}{WiSe 2014/15}
\newcommand{\thiscourse}{Datenbanksysteme}
\newcommand{\thistutor}{Florian Funke}
\newcommand{\thiscourseshort}{DB}

\lstset{ %
  language=SQL,
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\scriptsize,       % the size of the fonts that are used for the code
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  columns= fullflexible,
  commentstyle=\color{gray},      % comment style
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  belowskip=-5mm
}

\begin{document}

\maketitle{Martin Schrimpf, Patrick D'Addona}{}{}{}{}{}{12.01.2014}{1}

\section{Allgemein}

Die Bestimmung der Sitzverteilung im Bundestag erfolgt zur Hälfte über Erststimme (Wahlkreiskandidat) und zur anderen Hälfte über die Zweitstimmen (Parteilisten) [\ref{wahlschlepper}].

\section{Berechnungsverfahren}

Es existieren verschiedene Verfahren zur Berechnung der Sitzverteilung [\ref{wahlschlepper}]:
\begin{description}
	\item[1949 - 1983] d'Hondt
	\item[Seit 2005] Hare/Niemeyer oder Hamilton-Verfahren
	\item[Seit 2009] Sainte-Lagu\"e [\ref{bundestagswahl-bw}]
\end{description}

Dabei begünstigt d'Hondt leicht die größeren Parteien [\ref{wahlschlepper}, \ref{bruenner}], das Hare-Niemeyer Verfahren die kleineren [\ref{bruenner}]. Beide wurden immer wieder wegen der Möglichkeit von negativen Stimmengewichten kritisiert. Dabei kann es dazu kommen, dass einer Partei im Zuge der Unterverteilung (Verteilung der Gesamtzahl an Sitzen der Partei auf die Bundesländer) Sitze verloren gehen, wenn sie in einem Bundesland eine Große Zahl an Überhangmandaten hat. Dann bewirkt jede Zweitstimme in diesem Bundesland potentiell, dass ein größerer Anteil an Sitzen der Partei auf dieses Bundesland entfallen, was ihr keinen Vorteil bringt, da sie dort ohnehin durch die Überhangmandate mehr Plätze erhalten würde. Nachdem das Bundesverfassungsgericht diese Art von Wahlrecht für verfassungswidrig erklärte, wurde würde Bundestagswahl 2013 das Verfahren nach Sainte-Lagu\"e verwendet.

\subsection{d'Hondt}
Die Stimmen jeder Partei werden durch eine Reihe aufsteigender Zahlen 1, 2, 3, ... dividiert. Anschließend zählt man für jede Partei, wie oft einer ihrer Quotienten in den ersten 598 (Anzahl der Sitze im Bundestag) vorkommt (bevorzugt große Parteien).

\subsection{Hare/Niemeyer}
\begin{enumerate}
	\item Ausschluss der Parteien, die die 5\% Hürde nicht überwunden haben
	\item Multiplikation der Stimmen der übrigen Parteien mit den zu vergebenden Parlamentssitzen
	\item Division des Produkts durch die Gesamtanzahl der Stimmen aller Parteien ergibt Sitze für Partei
	\item Vergabe der Restsitze in der Reihenfolge der höchsten Zahlen Nachkommastellen
\end{enumerate}
Die Sitze für eine Partei folgen also der Gleichung
\begin{equation}
	\text{Sitze} = \frac{\text{Stimmen} \times \text{Parlamentssitze}}{\text{Gesamtanzahl der Stimmen aller Parteien}} + \text{Restsitze}
\end{equation}

\subsection{Sainte-Lagu\"e}
Auch hier werden zunächst alle Parteien entfernt, die bundesweit weniger als 5\% der Stimmen erhalten haben, und weniger als 3 Direktmandate gewinnen konnten. Anschließend werden die Stimmenzahlen aller verbleibenden Parteien durch die Zuteilungsdivisoren 1, 3, 5, 7, 9 usw. geteilt (alternativ: 0,5; 1,5; 2,5; 3,5 usw.).
Für die erste Zeile wird die Stimmenanzahl der Partei durch den ersten Divisor geteilt: $\text{Stimmen}_1 = \frac{\text{Stimmen}}{\text{Divisor}_1}$.
Der Wert in der jeweils \emph{i+1}ten Zeile (mit $i>=1$) folgt der Gleichung $\text{Stimmen}_i - \frac{\text{Stimmen}_i}{\text{Divisor}_{i+1}}$.
Hat eine Partei also beispielsweise 5200 Stimmen erhalten, erhält sie in Zeile 1 $\frac{5200}{0,5} = 10400$ Stimmen.
In Zeile 2 verbleiben noch $10400 - \frac{10400}{1,5} = 3467$ Stimmen, in der dritten noch $3467 - \frac{3467}{2,5} = 2080$ Stimmen usw.

Höchstzahlverfahren: Mandate werden den Parteien in absteigender Reihenfolge ihrer Quotienten zugeteilt [\ref{wahlschlepper}].
Das heißt, die zuvor berechneten verbleibenden Stimmen in jeder Zeile werden der Größe nach geordnet und erhalten nacheinander die Sitze $1, 2, 3, ...$.

\subsection{Komplettes Verfahren}
\begin{enumerate}
	\item Verteilen der Abgeordnetensitze des Bundestags auf die 16 Bundesländer entsprechend der Bevölkerungsgröße.
		Fünf-Prozent-Klausel schließt alle Parteien mit weniger als fünf Prozent der Stimmen aus (Wenn ein Wahlkreisbewerber seinen Wahlkreis erobert hat, behält er seinen Sitz im Bundestag jedoch).
		Sollte ein Partei in drei oder mehr Wahlkreisen das Direktmandat erringen, wird die Fünf-Prozent-Klausel nicht angewendet sondern behandelt wie alle Parteien, die fünf Prozent oder mehr der Zweitstimmen erhalten haben.
	\item Sainte-Lagu\"e/Schepers: Höchstzahlverfahren um Sitze pro Partei pro Bundesland zu ermitteln.
	\item Bei mehr Direktmandaten als zugestandenen Mandaten nach Zweitstimmenergebnis erhält die Partei Überhangmandate. Somit ziehen alle erfolgreichen Direktkandidaten in den Bundestag ein.
	\item Ergänzung des Bundestags um Ausgleichsmandate, um Verfälschung des Zweitstimmenergebnisses durch Überhangmandate zu vermeiden: Erhöhung der auf Bundesebene zu verteilenden Gesamtsitze, bis alle Parteien über so viele Sitze verfügen, wie Ihnen nach dem Zweitstimmenergebnis zustehen.
	
	Beispiel: Partei A hat 200 Sitze nach Zweitstimmen, Partei B 100. Außerdem hat A 20 Überhangmandate. Das Größenverhältnis wird mit 10 Ausgleichsmandaten wieder auf 50:50 ausgeglichen, sodass A 220 Sitze hat und B 110.
\end{enumerate}

\section{Implementierung}
Die Stimmauswertung des Wahlinformationssystems erfolgt auf den aggregierten Zweitstimmen pro Partei und Wahlkreis. Die zugehörige materialized view/Tabelle muss daher vor der Berechnung aktualisiert werden, damit auch die neuesten abgegebenen Stimmen mit berücksichtigt werden. Zur Berechnung der Sitzverteilung wird das Höchstzahlverfahren nach Saint-Lagu\"e verwendet, da dieses in rekursivem SQL leichter umsetzbar ist, als das Divisorverfahren und somit ohne SQL-Funktionen auskommt. Das genauer vorgehen ist im folgenden erklärt.\\
Zunächst muss bestimmt werden, wie viele Sitze im Bundestag den einzelnen Bundesländern zustehen, ausschlaggebend hierfür ist die Anzahl an Einwohnern der Bundesländer. Dazu generiert man eine temporäre view ''ranking\_pro\_bundesland(bundesland\_id, divisor, einwohner\_ranking)'', die den Bundesländern Plätze ausgehend von ihrer Einwohnerzahl vergibt. Große Bundesländer werden hierbei mehrfach mit verschiedenen Divisoren aufgeführt und bekommen anschließend mehr Sitze. Die Einwohnerzahl wird dabei durch einen Divisor (beginnend mit 0.5 und immer um 1 erhöht) geteilt und das Ergebnis gespeichert.
	\begin{lstlisting}
	SELECT id, 0.5 AS divisor, einwohner / 0.5
    FROM   bundesland
    WHERE  jahr = 2013
    UNION
	SELECT id, r.divisor + 1, einwohner / (r.divisor + 1)
    FROM   bundesland b, ranking_pro_bundesland r
    WHERE  b.id = r.bundesland_id AND b.jahr = 2013
       ND  r.divisor < 600
	\end{lstlisting}
Sortiert man diese Einträge nach einwohner\_ranking und wählt daraus die 598 größten (view: sitze\_bundesland\_ranking), so entspricht jede Zeile einem Sitzplatz, welcher der jeweiligen Partei zusteht.
	\begin{lstlisting}
	sitze_pro_bundesland(bundesland_id, sitze) AS(
          SELECT bundesland_id, count(*) AS sitze
          FROM  sitze_bundesland_ranking
          WHERE ranking <= 598
          GROUP BY bundesland_id)
	\end{lstlisting}
Anschließend werden die Direktmandate ermittelt, die eine Partei in einem Bundesland erhält. Dazu bestimmt man pro Wahlkreis anhand der Erststimmen den Wahlkreissieger
	\begin{lstlisting}
	SELECT w.wahlkreis_id, w.kandidat_id 
	FROM  wahlkreis_kandidaten_ergebnis w
	WHERE stimmen = (SELECT max(stimmen)
					 FROM  wahlkreis_kandidaten_ergebnis w2
                     WHERE w2.wahlkreis_id = w.wahlkreis_id)
	\end{lstlisting}
und zählt anschließend für jede Partei und jedes Bundesland, wie viele dieser Sieger auf die Konstellation entfallen. Damit erhält man die view ''direktmandate\_pro\_partei\_und\_bundesland(partei\_id, bundesland\_id, direktmandate)''.\\
Des weiteren wird die zugehörige Anzahl an Mandaten aus den Zweitstimmen ermittelt. Dafür zählt man zunächst die Stimmen pro Partei und Bundesland, die sich als Summe der Stimmen pro Partei und Wahlkreis aus ''wahlkreis\_partei\_ergebnis'' und der Information welche Wahlkreise in welchem Bundesland liegen, bestimmen lässt. Mit der Summe all dieser Stimmen, und der Anzahl der Direktmandate pro Partei, sortiert man nun alle Parteien aus, die nicht im Bundestag vertreten sind, weil sie < 5\% der Stimmen und < 3 Direktmandate erreicht haben. Für die übrigen bildet man erneut mit dem Höchstzahlverfahren eine Rangliste.
	\begin{lstlisting}
	ranking_pro_partei_und_bundesland(partei_id, bundesland_id, divisor, stimmen_gesamt, stimmen_ranking) AS(
        SELECT wpe.partei_id, w.bundesland_id, 0.5 AS divisor, sum(stimmen), sum(stimmen) / 0.5
        FROM   wahlkreis_partei_ergebnis wpe
          JOIN wahlkreis w ON wpe.wahlkreis_id = w.id
        WHERE wpe.partei_id IN (SELECT id
                                FROM   zugelassene_parteien)
        GROUP BY w.bundesland_id, wpe.partei_id
        UNION
        SELECT r.partei_id, r.bundesland_id, 
        		r.divisor + 1 AS divisor, r.stimmen_gesamt, r.stimmen_gesamt / (r.divisor + 1) AS stimmen_ranking
        FROM   ranking_pro_partei_und_bundesland r
          JOIN sitze_pro_bundesland s ON s.bundesland_id = r.bundesland_id
        WHERE divisor <= s.sitze)
	\end{lstlisting}
Hierbei wird nun die Anzahl der Stimmen durch einen inkrementellen Divisor geteilt, bis mindestens so viele Zeilen erzeugt wurden, wie dem Bundesland Sitze zustehen. Zieht man nun für jedes Bundesland diejenigen Direktkandidaten ab, die nicht zu einer Partei gehören und deren Sitze daher auch keiner zugeordnet werden können von den insgesamt verfügbaren ab und zählt anschließend wieder für jede Partei, wie viele ihrer Einträge unter den ersten Sitzen sind, so erhält man ihre Sitzzahl nach Zweitstimmen in dem Bundesland.\\
Die ''mindestsitzzahl\_pro\_partei\_und\_bundesland(partei\_id, bundesland\_id, sitze)'' ergibt sich als das Maximum der Sitzzahl nach Zweitstimmen und der Anzahl an Direktmandaten der Partei. Rekursiv berechnet man nun wie viele Sitze die einzelnen Parteien erhalten, je nachdem bei welchem Rang man abschneiden würde.
	\begin{lstlisting}
	SELECT partei_id, 0, 0
    FROM   sitze_partei_ranking
    UNION
	SELECT partei_id, sitze + 
		(CASE WHEN (SELECT partei_id
		            FROM   sitze_partei_ranking
					WHERE ranking = rang + 1) = partei_id
           THEN 1 ELSE 0
           END), rang + 1
	FROM  stimmen_pro_partei_und_rang
    WHERE rang + 1 <= (SELECT max(ranking) FROM sitze_partei_ranking)
	\end{lstlisting}
Damit kann man nun die Mindestgröße des Bundestages ermitteln, so dass jede Partei ihre Mindestsitzzahl erhält und das Kräfteverhältnis nicht verändert wird.
	\begin{lstlisting}
	sitze_im_bundestag(sitze) AS(
          SELECT max(min_rang)
          FROM
            (SELECT spp.partei_id, min(spp.rang) min_rang
             FROM   stimmen_pro_partei_und_rang spp 
             JOIN   mindestsitzzahl_pro_partei m ON spp.partei_id = m.partei_id
             WHERE  spp.sitze >= m.sitze
             GROUP BY spp.partei_id) mins
	\end{lstlisting}
Das Ergebnis ist das Maximum aller minimalen Bundestagsgrößen für die jeweiligen Parteien, um korrekt vertreten zu sein. Damit erhält man leicht die Sitze für die einzelnen Parteien:
	\begin{lstlisting}
	sitze_pro_partei(partei_id, sitze) AS(
          SELECT partei_id, count(*) AS sitze
          FROM   sitze_partei_ranking
          WHERE  ranking <= (SELECT * FROM sitze_im_bundestag)
          GROUP BY partei_id
	\end{lstlisting}
Zieht man nun jeder Partei ihre Überhangmandate ab, da diese keinem Bundesland zugeordnet werden, und verteilt den Rest erneut nach dem Höchstzahlverfahren auf die Bundesländer, so ist das Ergebnis die Anzahl der Sitze pro Partei pro Bundesland, die als Grundlage für die Auswertung der Mitglieder des Bundestages verwendet werden kann, und die Sitze der jeweiligen Parteien im Bundestag angibt.

%%%
% Bibliography
%%%

\begin{thebibliography}{1}

\label{wahlschlepper} Wahlschlepper. 2011. \url{http://www.wahlschlepper.net/berechnungsverfahren/}.
\label{bruenner} Brünner. 2009. \url{http://www.arndt-bruenner.de/mathe/scripts/sitzverteilungen.htm}.
\label{bundestagswahl-bw} Politische Bildung Baden-Württemberg. 2013. \url{http://www.bundestagswahl-bw.de/wahlsystem1.html?&tx_vgetagcloud_pi2%5Bpages%5D=1825%20&tx_vgetagcloud_pi2%5Bkeyword%5D=Wahlsystem}

\end{thebibliography}

\end{document}

\end{document}